\graphicspath{{images/chap05/}}

\chapter{Fazit}
\label{chapter:conclusion}
Die folgenden beiden Abschnitte fassen die Ergebnisse der Arbeit zusammen und geben einen kurzen Ausblick auf mögliche Erweiterungen bzw. Verbesserungen der Reinforcement Learning Applikation. 

\section{Zusammenfassung}

Obwohl Reinforcement Learning in seiner aktuellen Form ein noch relativ junger Zweig im Bereich des Machine Learnings darstellt, gibt es bereits heute vielfältige Anwendungsmöglichkeiten (vgl. \cite{rusno2003}, Abs. 21.6.1 und \cite{suttonbarto98}, Kapitel 11).  
Diese praktische Relevanz des Themas und die Prognose, dass künstliche Intelligenz in Zukunft einen immer größeren Stellenwert in der Informatik einnehmen wird, macht Reinforcement Learning zu einem sehr interessanten Forschungsgebiet. 
Die vorliegende Arbeit hat vor diesem Hintergrund die wichtigsten theoretischen Grundlagen von Reinforcement Learning und einige relevante Verfahren zur Lösung von RL Problemen eingeführt. 
Zusätzlich wurde dieses Wissen anhand einer neu entwickelten Applikation vertieft. 
Diese ist in der Lage die in den Kapiteln \ref{chapter:theory} und \ref{chapter:rl_vis} behandelten TD Algorithmen Q-Learning, Sarsa-Learning und Value-Learning zu visualisieren und so ihre konkrete Funktionsweise anderen Studierenden anschaulich näher zu bringen. 
Darüber hinaus wurde, wie in Kapitel \ref{chapter:pacman} beschrieben, eine Fallstudie anhand des Videospiele-Klassikers PacMan betrachtet und ein KI Agent für dieses Szenario entwickelt. 
Hierzu kam Approximate Q-Learning, ein Algorithmus, der keine explizite Darstellung des Zustandsraums benötigt, sondern die Q-Zustände durch verschiedene Features charakterisiert, zum Einsatz.
Die auf Basis dieser Studie gesammelten statistischen Auswertungen zeigen, dass die Auswahl der Features für Situationen, die der Katz und Maus Aufgabenstellung gleichen, sehr gut geeignet ist. 
Der Agent löst diese Probleme bereits nach wenigen Episoden souverän.
Allerdings zeigen die Statistiken auch, dass die für Approximate Q-Learning erstellten Features noch nicht ausgereift genug sind. 
In komplexeren Aufgabenstellungen, wie einem normalen PacMan Spiel, können sie das RL Problem nicht immer lösen.

Das Projekt kann trotz dieser Einschränkung als insgesamt sehr erfolgreich betrachtet werden. 
Es ist nicht nur gelungen einen vergleichsweise einfachen Einstieg in die Thematik zu schaffen, sondern auch eine wiederverwendbare und erweiterbare Grundlage für zukünftige Studien zu entwickeln.


\section{Ausblick}

Wie bereits angedeutet eignet sich die Reinforcement Learning Applikation im vorliegenden Zustand sehr gut dazu, die in dieser Abhandlung präsentierten Algorithmen zu demonstrieren.
Allerdings ist das Verhalten des Agenten im Fallbeispiel noch suboptimal (vgl. auch Abschnitt \ref{sec:pacman_results}).
Zukünftig wäre daher zu prüfen, in wie fern und durch welche Anpassungen seine Erfolgsrate verbessert werden kann.
Vorschläge zu möglichen Verbesserungen sind bereits in Abschnitt \ref{sec:pacman_results} genannt.

Neben diesen, auf die Implementierung von Approximate Q-Learning bezogenen Aspekten, gibt es eine ganze Reihe anderer Funktionalitäten, welche die Applikation sinnvoll erweitern könnten:

\begin{itemize}
\item Alternative Reinforcement Learning Ansätze implementieren. 
	  Beispielsweise könnten die in Kapitel \ref{chapter:rl_vis} vorgestellten Methoden mit Hilfe abstrakter Zustände (verkleinerter Zustandsraum) auf das Fallbeispiel angewandt werden (vgl. \cite{ttb14pacman}). 
	  Neben den TD Ansätzen existieren auch Monte Carlo Methoden, die im Rahmen zukünftiger Projekte betrachtet werden könnten. 
\item Power-Dots implentieren. 
	  Power-Dots sind besondere Dots, welche die Geister beim Einsammeln für kurze Zeit als angsterfüllt und essbar erscheinen lassen. Fängt PacMan sie in dieser Zeit, werden sie zurück ins Gefängnis geschickt.
	  Diese Funktion ist in der originalen Version des Spiels enthalten und wurde aus Zeitgründen nicht in diese Arbeit mit aufgenommen.
\item Verbesserte Visualisierung der Veränderung von Wertefunktionen im Laufe der Zeit (z.B. durch einen farblichen Balken).
\item Hinzufügen weiterer Labyrinthe für beide Spielmodi (Simulation und RL). 
Labyrinthe können mit wenig Aufwand erstellt und integriert werden (siehe Abschnitt \ref{subs:helper_components})
\end{itemize}

Aufgrund der eingeschränkten Entwicklungszeit war es außerdem nicht möglich das User Interface weiter zu optimieren. 
Das umfasst insbesondere die folgenden, noch zu verbessernden Punkte: 

\begin{itemize}
\item Nicht alle Elemente der Benutzeroberfläche passen sich dynamisch an die Fenstergröße an. Manche Komponenten sind statisch oder behalten ihre Größe nicht bei, wenn der Anwender zu einer anderen Ansicht wechselt.
\item Die Positionierungsanimationen müssten angepasst werden, sodass PacMan und die Geister nicht zu Beginn sichtbar an ihre Startpositionen wandern. 
Aktuell wird dies mit Hilfe eines unschönen Workarounds gelöst, durch den sich das Fenster schließt, wieder öffnet und somit erzwingt, dass das Spielfeld neu gezeichnet wird.
\item Zwischen den einzelnen Feldern der Labyrinthe sind unter gewissen Umständen  schmale blaue Linien zu sehen, was durch die Skalierung des zugrunde liegenden Grids verursacht werden könnte. Diese Linien können den Nutzer irritieren und sollten daher nicht zu sehen sein.
\end{itemize}
